\chapter{CONTEXTUALIZAÇÃO}
\section{HISTORIA DO FUNDADOR}
\hspace*{0.5cm}Robert Stephenson Smyth Baden-Powell nasceu no dia 22 de fevereiro de 1857 em Londres, capital da Inglaterra. Sua mãe era Henrietta Smyth e seu pai era o Reverendo Baden-Powell, professor de Oxford que tinha conhecimento nas áreas de matemática, astronomia, filosofia e teologia. B-P perdeu seu pai quando tinha pouco mais de 2 anos de idade e ficou com sua mãe e mais 6 irmãos.\\
\hspace*{0.5cm}Robert Smyth viveu uma vida ao ar livre e realizando acampamentos com seus irmãos, onde já demonstrava habilidades e vocação para a vivência nesse ambiente. Na escola B-P não era o aluno mais brilhante, mas se destacava pelo seu grande interesse e curiosidade, o que o levava a participar de muitas atividades oferecidas na escola. Aos 19 anos de idade colou grau na Escola Charterhouse e logo em seguida surgiu a oportunidade do mesmo ir para a Índia como subtenente do Regimento que formara a ala direita da Cavalaria na Célebre.\\
\hspace*{0.5cm}Com todo o conhecimento e por sempre se destacar na vivência ao ar livre, já era de se esperar a brilhante carreira que ele teria no serviço militar. Aos 26 anos chegou a patente de capitão e rapidamente foi conseguindo outras promoções. Em 1899 já tinha sido promovido a Coronel.\\
\hspace*{0.5cm}No coração da África do Sul, havia uma cidade muito cobiçada por ser vista como um ponto estratégico comercial, chamada Mafeking. Com o rompimento da relação entre Inglaterra e o governo da República de Transval, Baden-powell recebeu ordens para organizar um batalhão de carabineiros montados para proteger Mafeking. A guerra iniciou-se em 13 de outubro de 1899 e B-P defendeu aquela terra durante 217 dias apesar das tropas inimigas serem três vezes maior do que o seu exército. Finalmente em 18 de maio a tropa de socorro conseguiu abrir caminho para auxiliá-lo e resultou no sucesso em sua missão. Através desse feito, conseguiu a patente de Major-General e ali já havia se tornado um herói, reconhecido e aclamado por todos.\\
\hspace*{0.5cm}Em 1899, Robert Stephenson escreveu o livro: Aids To Scouting, um guia para recrutas do exército. Ao retornar da África em 1901, notou e ficou surpreso por sua popularidade, visto que, seu livro estava sendo muito utilizado em escolas masculinas. Isso o trouxe o desafio de ajudar jovens no crescimento pessoal, já que o livro escrito especialmente para adultos possuía uma grande força motivacional. Por conseguinte, pensou em escrever um livro voltado para os jovens.\\
\hspace*{0.5cm}Após juntar e ler vários livros, buscando métodos utilizados durante todas as épocas para educar e adestrar jovens, cuidadosamente B-P foi desenvolvendo a ideia do Escotismo.
Para comprovar a eficácia da ideia e de todos os métodos buscado, desenvolvido e adaptado por ele mesmo, no verão de 1907, reunido com 20 rapazes, montou um acampamento na ilha de Brownsea, no Canal da Mancha. E com grande êxito, este vinha a ser o primeiro acampamento escoteiro.\\
\hspace*{0.5cm}Em 1908 foi lançado o seu livro de adestramento "Escotismo para rapazes", que logo em seguida, foi o impulsionador para o surgimento de patrulhas e tropas escoteiras por vários países do mundo, e dessa forma, iniciava-se o movimento escoteiro.\\
\hspace*{0.5cm}O movimento cresceu tanto que Baden-Powell em 1910 decidiu seguir uma nova jornada em sua vida, onde pediu demissão do exército para poder se dedicar à vida ao ar livre, treinando jovens para que viessem a ser bons cidadãos.\\
\hspace*{0.5cm}A partir de 1912, B-P começou a visitar vários países levando o movimento escoteiro, primeiro passo esse para tornar o escotismo uma fraternidade mundial. O movimento continuou crescendo, até que no início da primeira guerra mundial houve a necessidade de dar uma pausa nas atividades. Porém, aos poucos, novamente Baden-Powell voltava a suas atividades normais dentro do escotismo, e em 1920, escoteiros de todo o mundo se reuniram em Londres para a primeira concentração internacional de escoteiro, denominada primeiro Jamboree Mundial.\\
\hspace*{0.5cm}Quando o movimento completou 21 anos, já havia mais de dois milhões de jovens fazendo parte, e nessa ocasião, Robert recebeu do Rei Jorge V, o título de Lord Baden-Powell of Gilwell.\\
\hspace*{0.5cm}B-P aos 80 anos de idade retornou para a África, onde passou os últimos anos de sua vida em Kenia ao lado da sua esposa, Lady Baden-Powell.
\section{ESTRUTURA DE UM GRUPO DE ESCOTEIRO}
\hspace*{0.5cm}No Brasil, o grupo escoteiro é dividido em quatro ramos que abrangem todos os sexos: Ramo Lobinho, composto por crianças de faixa etária entre seis anos e meio e dez anos. Tem como lema ?Melhor Possível?; Ramo Escoteiro é formado por adolescentes com idade entre onze e quatorze anos, com lema ?Sempre Alerta?; o Ramo Sênior é formado por jovens com idade entre quinze e dezessete anos, seu lema também é ?Sempre Alerta?. Por fim o Ramo Pioneiro, composto por jovens-adultos de ambos os sexos que possuem faixa etária entre dezoito e vinte e um anos de idade, tem como lema o ?Servir?.\\
\hspace*{0.5cm}O Ramo Lobinho é composto por no máximo vinte e quatro crianças, grupo este denominado de Alcateia. A mesma é subdividida em matilhas que podem ter um número mínimo de quatro e máximo de seis crianças cada uma delas. O Lobinho é o animal símbolo de todas as matilhas e as alcateias são diferenciadas por cores típicas das pelagens de lobos, como por exemplo, Matilha Vermelha, Matilha Preta e etc.\\
\hspace*{0.5cm}Cada Matilha possui uma criança que lidera os demais membros de sua equipe, esse cargo tem o nome de primo ou prima. Na hierarquia, abaixo do primo está o segundo que é responsável por ajudar o primo na organização da matilha e na ausência do mesmo, ele assume a função.\\
\hspace*{0.5cm}A Seção da Unidade Escoteira Local que congrega os integrantes do Ramo Escoteiro é denominada ?Tropa de Escoteiros?, quando é composta apenas por rapazes. ?Tropa de Escoteiras?, quando é composta só por moças e ?Tropa Escoteira Mista?, quando se mistura meninos e meninas. O número máximo de jovens em uma tropa é de 32 pessoas. Essas Tropas são divididas em no máximo quatro patrulhas, em cada uma delas pode conter de cinco a oito membros e pode ser representada por um nome de um animal, estrela ou constelação.\\
\hspace*{0.5cm}A Patrulha Escoteira, sendo ela, masculina, feminina ou mista, tem à frente um jovem denominado monitor(a). Outra função importante é a de submonitor(a), que é o responsável por auxiliar o monitor com as atividades do dia a dia e na ausência do monitor assume a liderança. Ainda falando do sistema de patrulha, pode haver membros com cargos como secretário, tesoureiro, cozinheiro, lenhador, animador e etc. Os cargos de patrulha podem mudar de acordo com a necessidade da patrulha.\\
\hspace*{0.5cm}O Ramo Sênior é composto uma ou mais ?Tropa Sênior?, quando é composta por apenas membros masculinos. ?Tropa Guia?, quando se tem apenas moças ou ?Tropa Sênior Mista?, quando é formada por Seniores e Guias. É permitido ter quatro grupos denominados Patrulha. Cada Patrulha é composta por quatro a seis jovens e/ou moças.\\
\hspace*{0.5cm}Cada Patrulha é liderada por um monitor(a) e um submonitor(a). Possui os mesmo encargos de patrulha citados na patrulha escoteira e também são distribuídos de acordo com a necessidade da Patrulha Sênior.\\
\hspace*{0.5cm}O Ramo Pioneiro é representado por um Clã Pioneiro, e sua composição é mista. Não há um número máximo de adolescentes para compor esse grupo e assim como os outros ramos, os Pioneiros seguem sua progressão pessoal e focam em trabalhos sociais e em ajudar o desenvolvimento e crescimento do grupo de escoteiros.\\
\section{MÉTODO ESCOTEIRO}
\hspace*{0.5cm}O escotismo é um movimento bem estruturado que contém um conjunto de regras, orientações que se tornam diretrizes a serem seguidas, tanto pelos adultos (responsáveis pela educação e desenvolvimento de seus escoteiros), como também pelos jovens, que possuem interesse em sua progressão e crescimento pessoal.\\

{\hspace*{4cm}\footnotesize Segundo Princípios Organizações e Regras (2013) o Método Escoteiro, com\\ \hspace*{4cm}aplicação planejada e avaliada sistematicamente nos diversos níveis do Movi-\\ \hspace*{4cm}mento, caracteriza-se pelo conjunto dos seguintes pontos:\\
	\hspace*{4cm}a) Aceitação da Promessa e da Lei Escoteira - todos os membros assumem,\\ \hspace*{4cm}voluntariamente, um compromisso de vivência da Promessa e da Lei Escoteira.\\
	\hspace*{4cm}b) Aprender fazendo - educando pela ação, o Escotismo valoriza:\\
	\hspace*{4cm}- O aprendizado pela prática;\\
	\hspace*{4cm}- O desenvolvimento da autonomia, baseado na autoconfiança e iniciativa;\\
	\hspace*{4cm}- Os hábitos de observação, indução e dedução.\\
	\hspace*{4cm}c) Vida em equipe - denominada nas Tropas de ?Sistema de Patrulhas?,\\ \hspace*{4cm}incluindo:\\
	\hspace*{4cm}- A descoberta e a aceitação progressiva de responsabilidade;\\
	\hspace*{4cm}- A disciplina assumida voluntariamente;\\
	\hspace*{4cm}- A capacidade tanto para cooperar como para liderar.\\
	\hspace*{4cm}d) Atividades progressivas, atraentes e variadas compreendendo:\\
	\hspace*{4cm}- Jogos;\\
	\hspace*{4cm}- Habilidades e técnicas úteis, estimuladas por um sistema de distintivos;\\
	\hspace*{4cm}- Vida ao ar livre e em contato com a natureza;\\
	\hspace*{4cm}- Interação com a comunidade;\\
	\hspace*{4cm}- Mística e ambiente fraterno.\\
	\hspace*{4cm}e) Desenvolvimento pessoal com orientação individual, considerando:\\
	\hspace*{4cm}- A realidade e o ponto de vista de cada criança, adolescente ou jovem;\\
	\hspace*{4cm}- A confiança nas potencialidades dos educandos;\\
	\hspace*{4cm}- O exemplo pessoal do adulto;\\
	\hspace*{4cm}- Seções com número limitado de jovens e faixa etária própria.\\}  
\hspace*{0.5cm}O método escoteiro é utilizado com planejamento de forma avaliativa, visando desenvolver o jovem através de jogos e atividades atrativas e diferenciadas. Como mencionado no POR, a promessa escoteira é o ponto inicial que o membro deve tomar, assumindo voluntariamente, um compromisso com a vivência, seguindo a Lei e a Promessa Escoteira.\\
\hspace*{0.5cm}Através da promessa e o seguimento da Lei Escoteira, os membros desenvolvem habilidades por meio da prática em seu dia a dia, pois o movimento preza a filosofia do ?aprender fazendo?.\\
\hspace*{0.5cm}O desenvolvimento pessoal acontece através de jogos, atividades que são feitas de forma progressiva nos mais diversos lugares, que vão desde um ambiente fechado como o caso de um quintal qualquer, ou até mesmo em um lugar aberto, como a própria natureza.\\
\hspace*{0.5cm}Mesmo estando relacionado a diversão e brincadeira, o escotismo é um movimento sério, onde provoca, desafia e leva o jovem a buscar ter responsabilidade, tanto é que há um sistema de patrulha, com diversos encargos.\\
		{\hspace*{4cm}\footnotesize Sistema de patrulhas ? é a aplicação do sistema de equipes nos Ramos\\ \hspace*{4cm}Escoteiro e Sênior, que se constrói sobre a base de um dos dinamismos\\ \hspace*{4cm}essenciais dos jovens: o grupo informal de amigos. O sistema de patrulhas,\\ \hspace*{4cm}ao organizar o grupo informal de amigos, o transforma em comunidade de\\ \hspace*{4cm}aprendizagem. Princípios, Organização e Regras  ( 2013).\\
		\hspace*{4cm}Para assegurar o comprometimento de todos com o funcionamento da Patrulha\\ \hspace*{4cm}e objetivando o sucesso de suas atividades, o Conselho de Patrulha, segundo\\ \hspace*{4cm}seus próprios critérios e suas avaliações de desempenho, deve estabelecer\\ \hspace*{4cm}responsabilidades específicas denominadas ENCARGOS, que propiciam o\\ \hspace*{4cm}desenvolvimento da capacidade de gerir responsabilidades, de liderar e ser\\ \hspace*{4cm}liderado e trabalhar em equipe. Princípios, Organização e Regras( 2013).}\\
\hspace*{0.5cm}O Sistema de Patrulha e os Encargos de Patrulha se completam. Essa estrutura auxilia e faz com que os jovens desenvolvam o trabalho em equipe, tendo organização, cumprimento com os seus deveres e principalmente, o espírito de liderança.\\
	{\hspace*{4cm}\footnotesize Desenvolvimento - evolução de uma pessoa e de suas funções e capacidades em\\ \hspace*{4cm}direção à condutas de melhor qualidade ou consideradas superiores. Se diferen-\\ \hspace*{4cm}cia de crescimento porquanto o desenvolvimento pressupõe um processo de\\ \hspace*{4cm}construção e não somente algo dado, que está ligado ao crescimento físico,\\ \hspace*{4cm}mas também agrega componentes qualitativos.\\ \hspace*{4cm}Desenvolvimento Afetivo - uma das áreas de desenvolvimento definidas no sis-\\ \hspace*{4cm}tema educativo escoteiro, direcionada ao desenvolvimento da capacidade de\\ \hspace*{4cm}obter e manter um estado interior de liberdade, equilíbrio e maturidade emo-\\ \hspace*{4cm}cional, integrando a vida afetiva ao comportamento.\\ \hspace*{4cm}
		Desenvolvimento do Caráter - uma das áreas de desenvolvimento definidas no\\ \hspace*{4cm}sistema educativo escoteiro, que se refere à disposição permanente de vontade\\ \hspace*{4cm}da pessoa para organizar seus impulsos e forças, de acordo com um princípio\\ \hspace*{4cm}regulador de natureza ética, conferindo assim ao seu comportamento um perfil\\ \hspace*{4cm}pessoal determinado.\\ \hspace*{4cm} 
		Desenvolvimento Espiritual - uma das áreas de desenvolvimento definidas no\\ \hspace*{4cm}sistema educativo escoteiro, que se refere a compreensão de que o ser humano\\ \hspace*{4cm}é dotado de espírito, expresso nos relacionamentos com uma entidade criadora.\\ \hspace*{4cm}
		Desenvolvimento Físico - uma das áreas de desenvolvimento definidas no sis-\\ \hspace*{4cm}tema educativo escoteiro, que se refere à responsabilidade pessoal no cresci-\\ \hspace*{4cm}mento e funcionamento do próprio corpo.\\ \hspace*{4cm}
		Desenvolvimento Intelectual - uma das áreas de desenvolvimento do sistema\\ \hspace*{4cm}educativo escoteiro que se refere à capacidade de pensar, inovar e utilizar a\\ \hspace*{4cm}informação de maneira original e relevante.\\ \hspace*{4cm}
		Desenvolvimento Social - uma das áreas de desenvolvimento do sistema educa-\\ \hspace*{4cm}tivo escoteiro, que se refere à relação das pessoas com a sociedade, com ênfase\\ \hspace*{4cm}particular no aprendizagem da liberdade e na prática da solidariedade. Princípios,\\ \hspace*{4cm}Organização e Regras, (2013).}\\
\hspace*{0.5cm}A patrulha é o conjunto de jovens que juntos contribuem para cumprimento de atividades que são conduzidas e aplicadas pelo seu chefe. Tais atividades, são pensadas e montadas com o objetivo de que haja o desenvolvimento do escoteiro. Para que aconteça esse desenvolvimento, as atividades preparadas e aplicadas pelo chefe, são adaptadas para que atendam, seis áreas do desenvolvimento pessoal, como: caráter, espiritual, físico, intelectual, afetivo e religioso.
\section{LIVROS}
\hspace*{0.5cm}O movimento escoteiro possuem um grande acervo de livros, contendo materiais que são utilizados desde os lobinhos até os presidentes dos grupos. Diante essa grande quantidade de livros, iremos citar alguns dos mais comuns e lido.
\subsection{Aids To Scout - Ajudas à Exploração Militar}
\hspace{0.5cm}O Livro Aids To Scout, foi escrito em 1899 por B-P e foi o primeiro livro lançado pelo fundador do movimento escoteiro. Este livro contém técnicas relacionadas a pista, trilha e exploração. Tais recursos citados e explorados no livro, são de extrema importância para que um militar possa realizar operações bem sucedidas ao ar livre. Baden-Powell escreveu esse livro direcionado para os militares, com o intuito de os ajudar com todo o conhecimento que detinha sobre a vivência que adquiriu ao longo de sua vida e missões realizadas.\\
\hspace*{0.5cm}As vendas desse livro não parava de aumentar, dia após dia e apesar de ser escrito para atingir o público militar, fugiu ao escopo da ideia inicial e passou a ser utilizado por professores de educação física e por pessoas que tinha consigo a curiosidade e desejo de aprender a utilizar os recursos que a natureza oferece para o homem.\\
\hspace*{0.5cm}A partir desse livro que o Baden-Powell enxergou a oportunidade e a necessidade de criar e se dedicar a algo novo. Com essa observação, B-P começou a estudar métodos utilizados durante os séculos para o adestramento de jovens e dessa forma foi separando o que considerava interessante para montar a sua próxima criação, o seu mais novo livro, Escotismo para Rapazes.
\subsection{Escotismo para Rapazes}
Escotismo para Rapazes foi iniciado a partir de seis fascículos lançado no ano de 1908. No mesmo ano, todo o conteúdo destes fascículos foram reunidos e editado em forma de livro.\\
\hspace*{0.5cm}Este livro rapidamente foi lido pelos jovens britânicos e em consequência, foi traduzido para vários idiomas e assim o novo movimento já estava distribuído e em vigor em vários países pelo mundo.\\
\hspace*{0.5cm}O livro escrito por B-P, traz toda a história de sua vida, desde sua infância com sua família, até a sua vida adulta. Além de falar sobre como foi desenvolvido o movimento escoteiro, abre espaço para detalhes importantes, que todo e qualquer escoteiro deve saber. Esse livro é tão importante para o movimento, que basicamente é o primeiro livro que um membro lê ao entrar no movimento, ou pelo menos, deveria ler.\\
\hspace*{0.5cm}Assim como o livro Aids To Scout, o Escotismo para Rapazes, também apresenta capítulos voltados para o desenvolvimento de habilidades, técnicas utilizadas no acampamento e finaliza com um capítulo especialmente voltado para a vida em sociedade.
\subsection{Manual do Escotista}
\hspace*{0.5cm}De acordo com os Princípios, Organização e Regras(2013), Escotista é a denominação dada pela União dos Escoteiros do Brasil(UEB) a adultos que atuam diretamente com as crianças, jovens e adolescentes, ou possui algum cargo administrativo dentro do grupo. Com isso, o Manual do Escotista, nada mais é que um livro escrito especificamente para chefes de ramos.\\
\hspace*{0.5cm}Como o movimento escoteiro é composto por quatro Ramos, então há um Manual do Escotista para cada Ramo, ou seja, Manual do Escotista - Ramo Lobinho, Manual do Escotista - Ramo Escoteiro, Manual do Escotista - Ramo Sênior e Manual do Escotista - Ramo Pioneiro.\\
\hspace*{0.5cm}Esses manuais contém informações específicas para o ramo que o mesmo é direcionado, e servem para chefes experientes, aos quais já estão no movimento a muito tempo, e para chefes novatos, que estão começando e possuem pouca experiência.\\
\hspace*{0.5cm}Nestes manuais, os chefes têm informações, procedimentos e diretrizes para serem usadas na condução de uma alcatéia, tropa ou clã.  Esses manuais, são compostos por informações utilizadas pelo chefe quando não sabe ou tem dúvida sobre alguma ação que deseja implantar em sua tropa. Esses livros, ensinam ao chefe acompanhar a progressão pessoal dos seus escoteiros, tirar alguma dúvida sobre qualquer que seja a cerimônia dentro do seu ramo, como agir em situações conflitantes e etc.\\
\hspace*{0.5cm}Além dos manuais citados, existem muitos outros materiais escritos, como cartilhas, livros, guias e até mesmo outros manuais diferentes dos que foram citados, para ajudar e ser utilizados pelo chefe no dia a dia durante a condução de sua tropa. Boa parte desta documentação encontra-se no site dos escoteiros do Brasil e estão disponíveis para download.\\

 

