\chapter{Introdução}
%Como exposto no livro ANDROID PARA DESENVOLVEDORES \cite{teste}, bla bla bla...
\hspace*{0.5cm}A tecnologia está presente em todas as áreas que imaginarmos. O uso da mesma nos permite transformar cada área onde ela foi aplicada, trazendo mais segurança, conforto e diversos outros benefícios.\\
\hspace*{0.5cm}Hoje o movimento escoteiro têm como principais softwares o Paxto, mAPPa Jovem e mAPPa Adulto, que no geral servem para o controle e gerenciamento dos grupos escoteiros, porém, diante do cenário atual da Unidade Local do Grupo de escoteiros Prof. Gilza Medeiros, ao qual houve uma redução significativa da disponibilidade dos chefes envolvidos nas atividades devido a compromissos como estudo e trabalho, foi pensado em uma maneira de agilizar e acelerar de forma automatizada a elaboração de atividades, além de outras adaptações e melhorias que foram inclusas no software.
\section{MOTIVAÇÃO}
\hspace*{0.5cm}O mundo vive em um cenário no qual a tecnologia vem  cada vez mais ganhando espaço e o uso da mesma implica na redução de trabalho e uma maior produção exigindo um menor esforço e esses benefícios que traz uma maior facilidade de organização e condução, faz com que todos os setores faça uso da mesma.
\hspace*{0.5cm}Para facilitar a condução dos jovens, visando a organização e um melhor controle dos grupos de escoteiros, a União dos Escoteiros do Brasil disponibiliza o Paxto, mAPPa Jovem e o mAPPA Alduto, softwares que são utilizados pelos jovens e adultos no dia a dia do movimento escoteiro.
\hspace*{0.5cm}Apesar dos softwares disponibilizados pela União dos Escoteiros, houve uma necessidade do uso de novas funcionalidades as quais não haviam nos softwares existentes e isso levou a criação de uma aplicação para uso interno do grupo, trazendo principalmente as funcionalidades como geração de atividades, na qual os adultos terão uma maior agilidade no momento que forem gerar sua lista de atividades para ser aplicadas e um modulo específico para o tesoureiro, possibilitando um controle de forma fácil e eficácia de recursos no grupo.   
\section{JUSTIFICATIVAS}
\hspace*{1.5cm}O escotismo é um movimento que teve sua fundação em 1907 na Inglaterra por Robert Baden-Powell voltado para jovens e adultos de ambos os sexos. O criador do movimento utilizou-se de todo o conhecimento adquirido em sua longa trajetória no exército para a criação de um movimento educacional capaz de ajudar jovens em seu desenvolvimento pessoal.\\
\hspace*{1.5cm}A criação desse movimento obteve tanto sucesso e aceitação pelos jovens que rapidamente se alastrou por diversos países e hoje é o maior movimento de juventude do mundo, contemplando cerca de 40 milhões de escoteiros espalhados por 161 Organizações Escoteiras Nacionais reconhecidas pela Organização Mundial do Movimento Escoteiro (Cartilha do Escotismo Mundial, 2015).\\
\hspace*{1.5cm}Quando nos referimos ao escotismo, estamos falando de um grupo gigantesco que não para de crescer. A crescente demanda de grupos escoteiros, cada vez maiores e mais complexos de serem gerenciados, faz-se necessário uma estrutura administrativa e gerencial bem organizadas e estruturadas. Sendo assim, o movimento escoteiro composto por vários livros escritos voltados para jovens e adultos a fim de orientá-los quanto à metodologia. 
Com 113 anos desde sua fundação, dia após dia, o movimento vem buscando técnicas e melhorias para oferecer aos seus integrantes. Seguindo uma hierarquia complexa ao qual possui chefes e assistentes de ramos que são os adultos responsáveis por um determinado grupo de criança de uma certa faixa etária e os membros juvenis, conhecidos por escoteiros que compõem esses ramos.\\ 
\hspace*{1.5cm}Hoje há dois aplicativos muito utilizados, o mAPPa Jovem e o mAPPa Adulto que são utilizados respectivamente pelos jovens e adultos, onde o mAPPa Jovem permite que os jovens cumpram etapas e acompanhem sua progressão pessoal, marcando as atividades que foram concluídas e as que têm interesse de concluir. O mAPPa Adulto é utilizado pelo chefe responsável por determinado ramo com fim de acompanhar a progressão dos jovens ao qual o mesmo tem responsabilidade de conduzir. Também, temos o programa web chamado paxtu que está dividido em dois perfis, que são eles: meu paxtu e adm paxtu. Além dos recursos administrativos dessa plataforma, que estão voltados para o paxtu adm, o paxtu permite que os seus usuários façam inscrições em eventos escoteiros, disponibiliza PDF's contendo atividades que contemplam todas as áreas de desenvolvimento pessoal. Através dele o usuário pode consultar as suas informações pessoais e de sua seção. Também é possível imprimir a autorização e, por fim, realizar a renovação anual do registro.\\
\hspace*{1.5cm}Sendo assim, este projeto visa contribuir com o movimento escoteiro através da análise e desenvolvimento de um sistema de informação gerencial que poderá ser utilizado por toda a rede com o propósito de facilitar o gerenciamento e tomada de decisão dos responsáveis.

 
\section{OBJETIVOS}
\section{Objetivos gerais}
\hspace*{1.5cm}Desenvolver um sistema que permita aos chefes escoteiros gerenciarem seu ramo, que seja fácil de utilizar e que lhe permita criar um banco completo de atividades diferenciadas e atrativas para que o mesmo possa utilizá-las quando for necessário. Também trará consigo, funcionalidades voltadas para organizar, agilizar atividades realizadas por chefes de outras esfera do grupo e dessa forma, facilitar o controle do gerenciamento do grupo de escoteiro.   
\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
\item Desenvolver uma aplicação que seja capaz de solucionar os problemas encontrados dentro da unidade local;
\item Testar todas as funcionalidades com o intuito de remover qual bug que possa impedir o bom funcionamento da aplicação;
\item Validar e implantar a aplicação para que os chefes e interessados do grupo de escoteiros possam usufruir das funcionalidades implementadas.
\end{itemize}
