\begin{center}
\Large{\textbf{RESUMO}}
\end{center}
O escotismo é um movimento educacional para os jovens com o auxílio de adultos. Esse movimento trata-se de uma grande fraternidade com mais de 40 milhões de membros em 216 países. Desde de 1907, quando Baden-Powell fundou o escotismo, a quantidade de membros e associados aos grupos vem aumentando com uma grande quantidade de jovens e adultos espalhados por diversos grupos no mundo inteiro. O movimento escoteiro possui uma estrutura única, onde possui uma hierarquia a ser seguida e dessa forma, manter a base sólida criada pelo fundador, para que assim, possa se conduzir com maior qualidade essa grande massa de associados.Hoje temos muitos livros, cartilhas e manuais que são utilizados desde o próprio jovem, com intuito de aprender e aprimorar técnicas educacionais para o crescimento pessoal, ou até mesmo livros utilizados pelos adultos que visam o desenvolvimento pessoal como chefe, buscando cada vez mais conhecimento para melhor conduzir os jovens ao seu redor. Como é citado, o escotismo é rico em uma vasta biblioteca com livros e materiais para todos os gostos, mas para quem prefere o uso tecnológico a União dos Escoteiros do Brasil que é a associação nacional, dispõe de um sistema chamado Paxto e dois aplicativos que são o mAPPa Jovem e mAPPa Adulto. Essas ferramentas são utilizadas por todos os grupos e possuem funcionalidades genéricas em que os grupos as utilizam para acompanhamento de progressão dos jovens, disponibilizar um acervo de materiais, realizar frequência dos jovens nas atividades, entre outras funcionalidades. Apesar de serem programas de uma excelente qualidade, são programas com uma base de funcionalidades genéricas. Chefes da Unidade Escoteira Local (UEL) de Tenente Laurentino, buscam melhorias para as atividades e acompanhamento dos escoteiros nos dias atuais, tendo em vista a pequena quantidade de adultos disponíveis para atividades no dia a dia. Através, principalmente dessa necessidade, foi pensado em desenvolver um sistema capaz de saciar as necessidades internas do grupo, e nesse sistema específico para a UEL, foi pensado em ferramentas para agilizar e acelerar a elaboração de atividades de forma automática, assim como, a implementação de um sistema de caixa que seja fácil de ser manipulado pelo usuário, entre outras funcionalidades de grande importância para os jovens e adultos do grupo.

\vspace{5cm}
\textbf{Palavras-chaves:}\hspace*{0.2cm}Browsea, scout management, activity management, box control.

%\newpage
